{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Bienvenidos a la FCyT IDE","text":""},{"location":"#_1","title":"Introducci\u00f3n","text":""},{"location":"#introduccion","title":"Introducci\u00f3n","text":"<p>Una IDE ( Infraestructura de datos Espaciales ) es una asociaci\u00f3n de informaci\u00f3n geoespacial que se encuentra disponible a trav\u00e9s de Internet y se conforma por un conjunto de recursos (cat\u00e1logos, servidores, aplicaciones, capas SIG, p\u00e1ginas web, etc.), cuyo principal objetivo es asegurar la colaboraci\u00f3n y accesibilidad de la informaci\u00f3n geoespacial. </p>"},{"location":"#por-que-una-ide","title":"\u00bfPor qu\u00e9 una IDE?","text":"<p>La Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda nuclea docentes, investigadores, estudiantes de grado y posgrado que utilizan y producen datos, informaci\u00f3n y productos georreferenciados, tal es el caso como en la toma de decisiones sobre problemas que afectan el territorio, planeamiento, producci\u00f3n, localizaci\u00f3n de establecimientos, infraestructuras y servicios, distribuci\u00f3n de la poblacion, identificaci\u00f3n de corredores bi\u00f3logicos, ente otros.</p> <p>Sin embargo, muchas veces esta informaci\u00f3n no se encuentra accesible para quienes desean consultarla, o no se encuentra sistematizada de forma que facilite su uso. Es por esto que la IDE viene a solventar este inconveniente, permitiendo el acceso ubicuo a dichos recursos. Posibilitando al usuario desarrollar ciertas tareas como la b\u00fasqueda, visualizaci\u00f3n, accesibilidad, an\u00e1lisis y descarga. </p> <p>Asimismo, la IDE de la Facultad se complementa con la Infraestructura de Datos Espaciales de la Rep\u00fablica Argentina  (IDERA) .</p>"},{"location":"pages/Indicaciones_de_uso/","title":"Indicaciones de Uso","text":"<p>La infraestructura de datos espaciales (IDE) esta creada bajo las especificaciones STAC (SpatioTemporal Asset Catalog). Acceso a la p\u00e1gina oficial \ud83d\udc48</p> <p>En esencia, las especificaciones STAC tienen como objetivo estandarizar la forma en que se estructuran, exponen y consultan los activos geoespaciales en l\u00ednea. Un \"activo espaciotemporal\" es cualquier archivo que representa informaci\u00f3n sobre la Tierra en un lugar y momento determinado, su enfoque original se centraba en escenas de im\u00e1genes satelitales, pero las especificaciones hoy en d\u00eda cubren una amplia variedad de usos, incluidas fuentes de aviones y drones, datos hiperespectrales, radar de apertura sint\u00e9tica (SAR), video, nube de puntos, lidar, modelos digitales de elevaci\u00f3n (DEM), vectores, compuestos como NDVI, entre otros. Poseer este est\u00e1ndar com\u00fan elimina la necesidad de buscar a trav\u00e9s de muchos proveedores de sat\u00e9lites el acceso a datos requeridos. STAC es simple y extensible en su dise\u00f1o, debido a que est\u00e1 conformado por cuatro componentes claves. Estos componentes se pueden usar de forma aislada entre s\u00ed, pero idealmente se recomienda su uso en conjunto. STAC se conforma a trav\u00e9s de una red de archivos JSON (JavaScript Object Notation, \"Notaci\u00f3n de Objeto de JavaScript\") que hacen referencia a otros archivos JSON, y cada JSON se adhiere a una especificaci\u00f3n central concreta dependiendo del componente STAC que est\u00e9 describiendo. Este formato JSON central tambi\u00e9n se puede personalizar para adaptarse a diferentes necesidades, lo que hace que la especificaci\u00f3n STAC sea altamente flexible y adaptable.</p>"},{"location":"pages/Indicaciones_de_uso/#componentes","title":"Componentes:","text":""},{"location":"pages/Indicaciones_de_uso/#stac-item","title":"STAC ITEM:","text":"<p>Unidad at\u00f3mica central o bloque de construcci\u00f3n fundamental, representa un solo activo espaciotemporal como un GeoJSON complementado con metadatos adicionales. </p> <p></p>"},{"location":"pages/Indicaciones_de_uso/#stac-catalogo","title":"STAC CAT\u00c1LOGO:","text":"<p>Especifica una estructura para vincular varios elementos STAC para rastrearlos o examinarlos. Es un archivo JSON simple y flexible de enlaces a items, cat\u00e1logos o colecciones. De manera an\u00e1loga se puede comparar como una carpeta en una estructura de archivos, contenedora de items, pero tambi\u00e9n puede contener cat\u00e1logos o colecciones.</p> <p></p>"},{"location":"pages/Indicaciones_de_uso/#stac-collecion","title":"STAC COLLECI\u00d3N:","text":"<p>Se utiliza para describir un grupo de elementos relacionados. Son cat\u00e1logos que agregan m\u00e1s metadatos necesarios y describen un grupo de elementos relacionados. </p> <p></p>"},{"location":"pages/Indicaciones_de_uso/#api-stac","title":"API STAC:","text":"<p>Las API (interfaz de programaci\u00f3n de aplicaciones del ingl\u00e9s application programming interface) STAC, es una especificaci\u00f3n de API RESTful para consultar cat\u00e1logos de forma din\u00e1mica. Est\u00e1 dise\u00f1ada con un conjunto est\u00e1ndar de puntos finales (endpoint) para buscar cat\u00e1logos, colecciones y elementos.</p>"},{"location":"pages/Morante/","title":"Aplicaciones de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica","text":""},{"location":"pages/VulnerabilidadDeltadelParan%C3%A1/","title":"\ud83c\udf3f Aportes a la caracterizaci\u00f3n de la vulnerabilidad ambiental en el Delta del r\u00edo Paran\u00e1, Argentina, mediante geoinform\u00e1tica y t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n multicriterio","text":"<p>Autores: Facundo Boladeras, Virginia Piani, Lisandra P. Zamboni, Walter Sione, Fernando Tentor y Pablo Ace\u00f1olaza Instituci\u00f3n: FCyT - UADER Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica: Delta del r\u00edo Paran\u00e1, Argentina A\u00f1o: 2021</p>"},{"location":"pages/VulnerabilidadDeltadelParan%C3%A1/#resumen","title":"\ud83d\udcdd Resumen","text":"<p>La regi\u00f3n del Delta e Islas del R\u00edo Paran\u00e1, en Argentina, es utilizada por industrias como la silv\u00edcola y ganadera, generando problem\u00e1ticas socioambientales en relaci\u00f3n con el uso del territorio con fines econ\u00f3micos. Este trabajo analiza la vulnerabilidad ambiental del territorio utilizando herramientas geoinform\u00e1ticas y t\u00e9cnicas de Evaluaci\u00f3n Multicriterio (EMC), mediante la metodolog\u00eda de suma lineal ponderada.</p> <p>Se abord\u00f3 el problema desde tres dimensiones territoriales: factores bi\u00f3ticos (p=0,45), abi\u00f3ticos (p=0,35) y socioecon\u00f3micos (p=0,20), subdivididos en criterios asociados a indicadores de desarrollo sostenible (ODS). El resultado final fue un mapa que representa la vulnerabilidad ambiental en una escala de 1 a 3, donde los valores m\u00e1s altos indican mayor vulnerabilidad. Se encontr\u00f3 que el 85 % de los p\u00edxeles pertenecieron a categor\u00edas media y media-alta (49 % y 37 % respectivamente), y s\u00f3lo un 3 % se clasific\u00f3 como alta, destac\u00e1ndose en \u00e1reas como Z\u00e1rate, Campana, Villa Paranacito e Ibicuy.</p>"},{"location":"pages/VulnerabilidadDeltadelParan%C3%A1/#metodologia","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Metodolog\u00eda","text":"<p>La EMC consider\u00f3 criterios agrupados en factores con pesos espec\u00edficos, asociados a los ODS. Se utiliz\u00f3 una escala continua de 1 a 3 representada visualmente como un sem\u00e1foro de colores.</p> <p>Categor\u00edas de vulnerabilidad:</p> <ul> <li>Muy baja: &lt; 1.75  </li> <li>Baja: 1.75 \u2013 2.0  </li> <li>Media: 2.0 \u2013 2.25  </li> <li>Media-alta: 2.25 \u2013 2.5  </li> <li>Alta: &gt; 2.5  </li> </ul> <p> Tabla 1. Factores, criterios, indicadores, pesos asignados, y objetivo ODS asociado</p>"},{"location":"pages/VulnerabilidadDeltadelParan%C3%A1/#resultados-cartograficos","title":"\ud83d\uddfa\ufe0f Resultados cartogr\u00e1ficos","text":"<p> Figura 1. Asociaci\u00f3n de zonas vulnerables con centros poblados y la distribuci\u00f3n del ciervo de los pantanos (Blastocerus dichotomus).</p>"},{"location":"pages/VulnerabilidadDeltadelParan%C3%A1/#conclusiones","title":"\u2705 Conclusiones","text":"<p>Las zonas m\u00e1s sensibles a cambios en el uso del suelo se encuentran principalmente en torno a grandes centros poblados dentro o cerca del \u00e1rea de estudio. La categor\u00eda alta de vulnerabilidad muestra una fuerte correlaci\u00f3n con la zona de distribuci\u00f3n del Blastocerus dichotomus, lo que refuerza la necesidad de incorporar criterios ecol\u00f3gicos en el an\u00e1lisis territorial.</p>"},{"location":"pages/VulnerabilidadDeltadelParan%C3%A1/#metadatos","title":"\ud83c\udff7\ufe0f Metadatos","text":"Campo Valor Tema Vulnerabilidad ambiental, ordenamiento territorial, geoinform\u00e1tica Tipo de proyecto Trabajo de investigaci\u00f3n / art\u00edculo cient\u00edfico Palabras clave Delta del Paran\u00e1, EMC, SIG, ODS, evaluaci\u00f3n ambiental Formato de imagen PNG Licencia CC BY-SA 4.0"},{"location":"pages/acerca/","title":"Acerca de la IDE - FCyT/UADER","text":"<p>La FCyT es una iniciativa aprobada por la Facultad mediante Resoluc\u00f3n CD 218/22, que nuclea docentes, investigadores, estudiantes de grado y posgrado de nuestra casa de estudio, y a quienes se vinculan con nuestra facultad en estas tem\u00e1ticas, que utilizan y producen informaci\u00f3n georreferenciada. Del mismo modo la IDE-FCYT es un valioso recurso que tiene por objetivo organizar, sitematizar y visualizar la organizaci\u00f3n intitucional y las actividades acad\u00e9micas de investigac\u00f3n y transferencia, y de extensi\u00f3n que se desarrollan en \u00e9ste \u00e1mbito. La informaci\u00f3n que reune la IDE-FCYT se encuentra accesible para quienes deesen consultarla.</p> <p>Invitamos a nuetra comunidad a ser parte de esta iniciativa.   Resol. de Aprobaci\u00f3n de la IDE - FCyT UADER RESOL CD 218/22.</p> <p>Equipo de trabajo de la IDE - FCyT : Coordinador: Lic. Santiago D\u00edaz, Colaborador: Lic. Noel\u00ed Baeza.</p>"},{"location":"pages/algoritmo_GEE_forestal/","title":"Desarrollo de algoritmos de Google Earth Engine para el modelado de la din\u00e1mica fenol\u00f3gica de plantaciones forestales de la provincia de Entre R\u00edos.","text":"<p>Virginia Piani, L. Pamela Zamboni, Fernando Tentor, Walter Sione y Pablo G. Ace\u00f1olaza</p>"},{"location":"pages/algoritmo_GEE_forestal/#resumen","title":"Resumen","text":"<p>Este trabajo se propuso desarrollar algoritmos para obtener y evaluar estad\u00edsticamente series temporales a partir im\u00e1genes Landsat en un entorno GEE, para el monitoreo fenol\u00f3gico de plantaciones forestales de Eucalyptus grandis, Salix spp. y Populus spp. implantadas en diferentes ambientes del centro este de la Rep\u00fablica Argentina. Como resultado se obtuvieron series temporales de reflectancia de diferentes regiones del espectro electromagn\u00e9tico y de los \u00edndices de vegetaci\u00f3n NDVI, SR, EVI, SAVI y NDMI, desde el a\u00f1o 2000 al 2020. Con esta informaci\u00f3n se caracterizaron patrones fenol\u00f3gicos de las plantaciones forestales de la provincia de Entre R\u00edos, observ\u00e1ndose importantes diferencias en los patrones anuales, estacionales y mensuales para los tres grupos de especies estudiados. Salix spp. y Populus spp., ambos Salic\u00e1ceas, mostraron un comportamiento similar, con una marcada respuesta estacional, valores m\u00e1s bajos en invierno y m\u00e1s altos en verano, al igual que una mayor variaci\u00f3n intra-anual. Por el contrario, E. grandis present\u00f3 menor variaci\u00f3n intra-anual, debido a su caracter\u00edstica perenne, y valores inferiores en primavera, asociados al estr\u00e9s h\u00eddrico. El uso de GEE permiti\u00f3 la evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de grandes series de datos y la extracci\u00f3n de patrones multitemporales espec\u00edficos para cada grupo de especies estudiadas.</p>"},{"location":"pages/cambio_uso_suelo/","title":"\ud83c\udf31 An\u00e1lisis del cambio de uso del suelo en socioecosistemas del Espinal entrerriano en un contexto de cambio clim\u00e1tico: perspectivas desde la geom\u00e1tica ambiental","text":"<p>Autores: Laura Santoni (CONICET), Walter Sione (UADER), Pamela Zamboni (UADER), Miguel Lovino (UNL) Instituci\u00f3n: FCA-UNL, UADER, CONICET Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica: Espinal, Entre R\u00edos, Argentina A\u00f1o: 2022\u20132024</p>"},{"location":"pages/cambio_uso_suelo/#resumen","title":"\ud83d\udcdd Resumen","text":"<p>El cambio clim\u00e1tico afecta directa e indirectamente los ecosistemas. En el sudeste de Sudam\u00e9rica, el aumento de la temperatura media, las precipitaciones y los eventos extremos provocan cambios en los usos del suelo y generan vulnerabilidad en los socioecosistemas. Este trabajo busca analizar los cambios en la cobertura y uso del suelo en el Espinal entrerriano, donde coexisten \u00e1reas de bosque nativo y actividades productivas, a fin de evaluar tendencias e impactos en el Ordenamiento Ambiental Territorial.</p> <p>Se trabaja con t\u00e9cnicas geom\u00e1ticas y relevamientos territoriales, series hist\u00f3ricas de sensores remotos (LANDSAT y Sentinel), y modelos clim\u00e1ticos y sociales futuros (SSPs). El objetivo es estudiar conflictos y proponer estrategias para una gesti\u00f3n sustentable del territorio bajo escenarios presentes y futuros.</p>"},{"location":"pages/cambio_uso_suelo/#metodologia","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Metodolog\u00eda","text":"<ul> <li>Per\u00edodo de an\u00e1lisis: 1990\u20132020  </li> <li>Datos: LANDSAT, Sentinel, escenarios SSPs  </li> <li>T\u00e9cnicas: detecci\u00f3n de cambios, an\u00e1lisis espacial y multitemporal, segmentaci\u00f3n espacio-temporal (LandTrendr), decisi\u00f3n multicriterio  </li> <li>Objetivo: evaluar la estructura, funcionalidad y cambios en el uso del suelo con relaci\u00f3n a variables ambientales y socioecon\u00f3micas</li> </ul>"},{"location":"pages/cambio_uso_suelo/#presentacion-de-avances-y-resultados","title":"\ud83d\uddfa\ufe0f Presentaci\u00f3n de avances y resultados","text":""},{"location":"pages/cambio_uso_suelo/#caso-de-estudio-cuenca-del-arroyo-feliciano-entre-rios","title":"\ud83d\udccd Caso de estudio: cuenca del arroyo Feliciano (Entre R\u00edos)","text":"<p>T\u00edtulo: Geotecnolog\u00edas aplicadas al an\u00e1lisis espacio-temporal de la deforestaci\u00f3n en la cuenca del arroyo Feliciano (Entre R\u00edos) Evento: VI Congreso Internacional de Ordenamiento Territorial y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica. Buenos Aires, 26\u201328 de Octubre de 2022</p> <p>El algoritmo LandTrendr aplicado en GEE permiti\u00f3 identificar deforestaciones entre 1984 y 2020. Se detectaron p\u00e9rdidas anuales entre 5 y 20.400 ha, con picos en 1987, 2008, 2009 y 2019. Las zonas m\u00e1s afectadas se localizaron en el sur de la cuenca, en correlaci\u00f3n con el avance agropecuario.</p> <p>\ud83d\udd17 Descargar presentaci\u00f3n</p> <p></p>"},{"location":"pages/cambio_uso_suelo/#difusion-y-extension","title":"\ud83d\udce2 Difusi\u00f3n y extensi\u00f3n","text":"<ul> <li> <p>Jornada Provincial de Difusi\u00f3n de Proyectos de Tesis y L\u00edneas de Investigaci\u00f3n doctorales y postdoctorales Concordia, 26 de Abril de 2023</p> </li> <li> <p>\u00bfQu\u00e9 hacemos los investigadores de CONICET de la FCyT \u2013 Oro Verde? Presentaci\u00f3n de l\u00edneas de investigaci\u00f3n en Ciencias Biol\u00f3gicas, UADER \u2013 Oro Verde, 26 de Junio de 2024</p> </li> </ul> <ul> <li> <p>Nueva mirada sobre el monte nativo hoy Federal, 6 de Septiembre de 2024</p> </li> <li> <p>Encuentro de doctorandos: presentaci\u00f3n de trabajos y resultados de investigaci\u00f3n Concepci\u00f3n del Uruguay, 27 de Septiembre de 2024</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/cambio_uso_suelo/#metadatos","title":"\ud83c\udff7\ufe0f Metadatos","text":"Campo Valor Tema Cambio de uso del suelo, cambio clim\u00e1tico, geom\u00e1tica, Espinal Tipo de proyecto Tesis doctoral Palabras clave LandTrendr, SIG, NDVI, deforestaci\u00f3n, sensores remotos Formato de imagen JPG, presentaci\u00f3n (PDF) Licencia CC BY-SA 4.0"},{"location":"pages/carta_de_suelos/","title":"Carta de Suelos de Entre R\u00edos","text":"<p>Accede para navegar en el mapa \ud83c\udf0e</p> <p></p> <p> Descargar capa </p>"},{"location":"pages/catalogo/","title":"Cat\u00e1logo de datos","text":""},{"location":"pages/ceregeo/","title":"Ceregeo","text":"<p>El Centro Regional de Geom\u00e1tica (CEREGeo) se crea en el a\u00f1o 2007 en el \u00e1mbito de la Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la UADER y desde su origen tiene como misi\u00f3n conformar un grupo de trabajo que aborde temas de inter\u00e9s regional, como cambios de uso y cobertura del suelo, p\u00e9rdida de ecosistemas nativos, incendios en ambientes de isla, an\u00e1lisis de riesgo urbano/rural, aplicaciones de SIG en planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, ordenamiento territorial, en manejo de \u00e1reas naturales, desde una perspectiva interdisciplinaria.</p>"},{"location":"pages/ceregeo/#actividades-principales","title":"Actividades Principales","text":"<p>Desde el CEREGeo realiza investigaci\u00f3n, docencia y transferencia de tecnolog\u00eda para la regi\u00f3n y el pa\u00eds. Sint\u00e9ticamente, algunas de las actividades son:</p> <ol> <li>Formaci\u00f3n de recursos humanos a nivel de grado y posgrado en el \u00e1rea de Geom\u00e1tica: Integrantes del CEREGeo realizan docencia a nivel de grado y posgrado en Teledetecci\u00f3n y Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica. Sus integrantes participan como jurados/evaluadores/asesores de Becarios y Tesistas en carreras de grado y posgrado, comisiones de expertos y en proyectos de investigaci\u00f3n. Actualmente en el marco del CEREGeo hay dos becas CONICET Tipo I y una beca posdoctoral y tres Trabajos Finales de Maestr\u00eda en curso.</li> <li>Conformaci\u00f3n de un equipo interdisciplinario de trabajo: El equipo de trabajo est\u00e1 conformado por Docentes-Investigadores (Ing. Agr\u00f3nomos, Bi\u00f3logos, Lic. en Biodiversidad, Lic. en Sistemas Inform\u00e1ticos, y Ge\u00f3grafo). Entre los integrantes hay categorizados en el programa de incentivos docentes de la SPU (Categor\u00edas I, II, III, VI y V).</li> <li>Producci\u00f3n cient\u00edfica y/o tecnol\u00f3gica en Geom\u00e1tica: Desde el CEREGeo se llevan adelante proyectos de investigaci\u00f3n que cuentan con financiamiento de UADER y organismos de Ciencia y T\u00e9cnica nacionales. Se participa de redes tem\u00e1ticas y se cuenta con publicaciones de art\u00edculos en libros y revistas arbitradas e indexadas. Se han presentado resultados en eventos cient\u00edficos nacionales e internacionales.</li> <li>Asesoramiento acad\u00e9mico y/o servicios t\u00e9cnicos/consultor\u00edas: Integrantes del CEREGeo han participado en consultor\u00edas para SENASA-Uni\u00f3n Europea en el marco de la Licitaci\u00f3n 6/2008. 2009-2010. All\u00ed han trabajado en la generaci\u00f3n de un SIG-Web aplicado a la Gesti\u00f3n Fitosanitaria. Tambi\u00e9n se han presentado informes para: Secretar\u00eda de Ambiente de la Provincia de Entre R\u00edos. SITIO RAMSAR, 2009; Consulta sobre el proyecto de \u00abC\u00f3digo ambiental\u00bb de Entre R\u00edos, 2009, Proyecto Infraestructura de Datos Espaciales Entre R\u00edos, 2011 y diversas actividades de capacitaci\u00f3n y fortalecimiento de instituciones en temas de geom\u00e1tica a nivel provincial y nacional.</li> </ol>"},{"location":"pages/ceregeo/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Conformar un grupo de trabajo multidisciplinario que re\u00fana a investigadores y t\u00e9cnicos de variada procedencia y campos tem\u00e1ticos que utilicen la geom\u00e1tica como herramienta de trabajo. Constituir un espacio de trabajo cient\u00edfico/acad\u00e9mico donde se realice investigaci\u00f3n cient\u00edfica de alta calidad. Propiciar la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de recursos humanos mediante cursos, seminarios, reuniones cient\u00edficas, direcci\u00f3n de becarios y formaci\u00f3n de postgrado. Brindar servicios acad\u00e9micos y de asistencia t\u00e9cnica en temas de procesamiento digital de im\u00e1genes de sat\u00e9lite, Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica, An\u00e1lisis Espacial y Cartograf\u00eda Tem\u00e1tica, tanto a nivel de grado como de postgrado. Reunir esfuerzos y propiciar el trabajo multidisciplinar y en cooperaci\u00f3n entre investigadores de la Universidad y de otras instituciones gubernamentales, ONGs y del sector privado. Constituirse en un centro de excelencia que permita la formaci\u00f3n de profesionales que sean capaces de gestionar proyectos nacionales e internacionales y posicionar a la UADER como una Universidad reconocida a nivel nacional e internacional en temas de Geom\u00e1tica.</p>"},{"location":"pages/ceregeo/#ubicacion","title":"Ubicaci\u00f3n","text":""},{"location":"pages/ceregeo/#laboratorio-ceregeo-fcyt-uader-oro-verde","title":"Laboratorio Ceregeo - FCYT-UADER- Oro Verde","text":""},{"location":"pages/ceregeo/#laboratorio-ceregeo-cicyttp-conicet-diamante","title":"Laboratorio Ceregeo -  CICYTTP \u2013 CONICET - Diamante","text":"<p>Acceso web oficial del CEREGEO</p>"},{"location":"pages/cids/","title":"Ciclo de conversatorios y conferencias del CIDS","text":"<p>El ciclo de conversatorios y conferencias \u201cDesde el di\u00e1logo de saberes al laboratorio a cielo abierto\u201d es organizado por el CIDS y se enmarca dentro del programa Activ\u00e1 Territorio de la FCyT.  Uno de los objetivos del ciclo es compartir herramientas de gesti\u00f3n territorial ambiental desde una perspectiva transdisciplinar. Estos encuentros son fruto de investigaciones centradas en el desarrollo territorial con un enfoque en la sustentabilidad. Las investigaciones, ancladas en nuestra regi\u00f3n, ofrecen metodolog\u00edas cualitativas y cuantitativas que apuntan a un futuro com\u00fan, productivo, cooperativo y ambientalmente sustentable.  Los encuentros son virtuales, no arancelados y requieren inscripci\u00f3n previa. Cada Conversatorio cuenta con certificado de participaci\u00f3n.</p>"},{"location":"pages/cids/#sobre-el-centro-de-innovacion-y-desarrollo-sustentable-cids","title":"Sobre el Centro de Innovaci\u00f3n y Desarrollo Sustentable (CIDS)","text":"<p>El Centro de Innovaci\u00f3n y Desarrollo Sustentable (CIDS) nace como respuesta a la demanda territorial de contribuir a la Agenda Ambiental de la Microrregi\u00f3n Crespo y Aldeas Aleda\u00f1as, as\u00ed como a sus zonas de influencia. Desde su creaci\u00f3n, el CIDS ha implementado laboratorios a cielo abierto, desarrollando y perfeccionando metodolog\u00edas de investigaci\u00f3n interactivas en un proceso continuo de transformaci\u00f3n homeost\u00e1tica territorial. Estos esfuerzos buscan impulsar un desarrollo regional sostenible y resiliente.</p> <p>Por m\u00e1s informaci\u00f3n, visita CIDS</p>"},{"location":"pages/cids/#videos-del-ciclo-de-conferencias","title":"Videos del ciclo de conferencias","text":""},{"location":"pages/contacto/","title":"Contacto","text":""},{"location":"pages/contacto/#infraestructura-de-datos-espaciales-ide","title":"Infraestructura de Datos Espaciales - IDE","text":"<p>La Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda pertenece a la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos, es una instituci\u00f3n p\u00fablica de educaci\u00f3n superior, creada en el a\u00f1o 2000 y abocada a la formaci\u00f3n de docentes en disciplinas cient\u00edficas, as\u00ed como a la ense\u00f1anza de la ciencia y las tecnolog\u00edas.</p>"},{"location":"pages/contacto/#mision","title":"Misi\u00f3n","text":"<p>Su misi\u00f3n es formar profesionales capacitados para responder a las diversas y cambiantes necesidades de la regi\u00f3n y el pa\u00eds, ofreciendo a sus egresados una posibilidad laboral vinculada al desarrollo de la educaci\u00f3n, la ciencia y la producci\u00f3n. Al ser una instituci\u00f3n p\u00fablica que depende del Estado provincial, busca establecer relaciones de solidaridad con la comunidad local y ser un medio a trav\u00e9s del cual pueda aportar al mejoramiento de la democracia, al respeto por los derechos humanos, la inclusi\u00f3n y la diversidad social.</p> <p>En esta direcci\u00f3n, la Facultad tiene la misi\u00f3n de formar profesionales y docentes con un fuerte compromiso con la sociedad, con esp\u00edritu cr\u00edtico y sentido de la responsabilidad respecto de la tarea de promover y bregar por las mejoras de la educaci\u00f3n p\u00fablica a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n, la ense\u00f1anza y la extensi\u00f3n.</p>"},{"location":"pages/contacto/#estructura","title":"Estructura","text":"<p>La estructura organizativa de la Facultad se encuentra distribuida en gran parte del territorio entrerriano como todas las facultades de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos, con el objetivo de brindar manera descentralizada la posibilidad de formaci\u00f3n superior al interior de la provincia, teniendo en cuenta sus caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas y demogr\u00e1ficas.</p> <p>Cuenta con 11 sedes, dos extensiones \u00e1ulicas y dos escuelas pre-universitarias: el Colegio del Uruguay \u201cJusto Jos\u00e9 de Urquiza\u201d, ubicado en la ciudad de Concepci\u00f3n del Uruguay; y la Escuela T\u00e9cnica N\u00ba 35 en la ciudad de Crespo.</p>"},{"location":"pages/contacto/#ubicacion-sede-central-oro-verde","title":"Ubicaci\u00f3n Sede Central Oro Verde","text":""},{"location":"pages/contacto/#consultas","title":"Consultas","text":"<p>\ud83d\udce7 fcyt_ide@uader.edu.ar \ud83c\udf10 Web oficial FCYT-UADER</p>"},{"location":"pages/escuela_alberdi/","title":"Reserva Escuela Alberdi","text":"<p>Resumen: el \u00e1rea naturla protegida Escuela Normal Rural Juan Bautista Alberdi forma parte del sistema de \u00e1reas protegidas de la provincia de Entre R\u00edos. La UADER lleva adelante de forma colaborativa y conjunta, diferentes actividades coordinadas desde la FCyT y la FHAyCS.</p> <p>Para acceder a m\u00e1s informaci\u00f3n podes conultar en el sitio web oficial de la Sec. Ambiente de Entre R\u00edos: Secretar\u00eda de Ambiente</p> <ol> <li> <p>Normativa de declaraci\u00f3n del \u00c1rea Natural Protegida Escuela Normal Rural Juan Bautista Alberdi. V\u00ednculo de acceso ley 9258/2000 </p> </li> <li> <p>Shapefile (SHP) de la Reserva, descargado de la Direcci\u00f3n Hidr\u00e1ulica de Entre R\u00edos.</p> </li> <li> <p>PDF de relevamientos relizados por la FCyT en la Reserva Escuela Alberdi. Descarga PDF \ud83d\udc48 </p> </li> </ol>"},{"location":"pages/escuela_alberdi/#presentaciones-a-congresos","title":"Presentaciones a congresos:","text":"<ul> <li>Material audiovisual presentado en la Feria de Ciencia y Tecnolog\u00eda: 10 de Octubre de 2023 en la ciudad de Villaguay.</li> </ul> <ul> <li>P\u00f3ster presentado en el I Simposio Internacional de Pr\u00e1cticas de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica y III Encuentro Nacional de Restauraci\u00f3n Ecol\u00f3gica de la Argentina: 22, 23 y 24 de Noviembre de 2023 en la ciudad de Neuqu\u00e9n. P\u00f3ster en PDF \ud83d\udc48</li> </ul>"},{"location":"pages/espinal_pfi/","title":"Proyecto Federal de Innovaci\u00f3n \"PFI ACE\u00d1OLAZA\"","text":"<p>Este es un proyecto financiado por el MINCYT- COFECYT en la Convocatoria de Proyectos Federales de Innovaci\u00f3n - PFI 2022. Se denomina \"Sistema Informatizado provincial para el monitoreo semiautom\u00e1tico de desmontes mediante el uso geotecnolog\u00edas sobre grandes vol\u00famenes de datos\". Director: Dr Pablo Ace\u00f1olaza (Investigador CONICET-  Integrante CEREGEO). Integrantes: Dr. Walter F. Sione. Dra L. Pamela Zamboni. Mg. Fernando R. Tentor. Dr H\u00e9ctor F. del Valle. Dr. Francisco Maldonado. Mg. Francisco Viva Mayer. Mg. Pablo Fontanini. Lic. Noel\u00ed Baeza, investigadores del Centro Regional de Geom\u00e1tica (CeReGeo-FCyT UADER). La instituci\u00f3n demandante es la  Direcci\u00f3n de Recursos Naturales Direcci\u00f3n de Recursos Naturales y Fiscalizaci\u00f3n. Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca. Ministerio de Desarrollo Econ\u00f3mico de la Provincia de Entre R\u00edos.  Aplicaciones: Estudios de cobertura y uso del suelo, determinaci\u00f3n de \u00e1rea de desmontes. Ordenamiento Territorial.</p>"},{"location":"pages/handsen/","title":"\ud83c\udf0d Hansen Global Forest Change v1.9 (2000\u20132021)","text":"<p>Autores: M. Hansen, P. Potapov, R. Moore, M. Hancher et al. Instituci\u00f3n: University of Maryland, Google, USGS, NASA Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica: Global A\u00f1o: 2000\u20132021</p>"},{"location":"pages/handsen/#resumen","title":"\ud83d\udcdd Resumen","text":"<p>Resultados del an\u00e1lisis de series temporales de im\u00e1genes Landsat para caracterizar la extensi\u00f3n y el cambio de los bosques a nivel mundial.</p> <p>Las bandas 'primera' y '\u00faltima' son im\u00e1genes multiespectrales de referencia del primer y \u00faltimo a\u00f1o disponible para las bandas espectrales 3, 4, 5 y 7 de Landsat. Las im\u00e1genes compuestas de referencia representan observaciones medianas de un conjunto de observaciones de temporada de crecimiento con evaluaci\u00f3n de calidad para cada una de estas bandas.</p> <p>Este producto ha sido utilizado globalmente para estudios de cambio de cobertura forestal y monitoreo ambiental.</p>"},{"location":"pages/handsen/#informacion-geoespacial","title":"\ud83d\uddfa\ufe0f Informaci\u00f3n geoespacial","text":"<ul> <li>Fuente de datos: Im\u00e1genes Landsat (USGS\u2013NASA)</li> <li>Periodo: 2000\u20132021</li> <li>Resoluci\u00f3n espacial: 30 metros</li> <li>Cobertura: Global</li> <li>Procesamiento: Composici\u00f3n mediana por temporada de crecimiento + validaci\u00f3n de calidad</li> </ul>"},{"location":"pages/handsen/#visualizacion-interactiva","title":"\ud83c\udf10 Visualizaci\u00f3n interactiva","text":"<p>\ud83d\udd17 Ver visor en Google Earth Engine App</p>"},{"location":"pages/handsen/#codigo-fuente-earth-engine","title":"\ud83e\uddea C\u00f3digo fuente (Earth Engine)","text":"<ul> <li>Script en Google Earth Engine</li> </ul>"},{"location":"pages/handsen/#cita-recomendada","title":"\ud83d\udcda Cita recomendada","text":"<p>Hansen, M. C., P. V. Potapov, R. Moore, M. Hancher, et al. 2013. \u201cHigh-Resolution Global Maps of 21st-Century Forest Cover Change.\u201d Science, 342(15 November): 850\u2013853. https://glad.earthengine.app/view/global-forest-change</p>"},{"location":"pages/handsen/#metadatos","title":"\ud83c\udff7\ufe0f Metadatos","text":"Campo Valor Tema Monitoreo forestal, cambio de cobertura, Landsat Tipo de proyecto Producto de datos / Publicaci\u00f3n cient\u00edfica Palabras clave Hansen, bosques, Landsat, Earth Engine, deforestaci\u00f3n Formato de imagen Raster (GeoTIFF) Licencia Uso libre con cita \u2013 Creative Commons"},{"location":"pages/humedales/","title":"\ud83d\udc38 Inventario de Humedales en el centro-oeste de Entre R\u00edos: base para su protecci\u00f3n y gesti\u00f3n sostenible","text":"<p>Autores: Boladeras Facundo, Battauz Yamila  Instituci\u00f3n: FCyT - UADER Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica: Centro-oeste de la provincia de Entre R\u00edos, Argentina A\u00f1o: 2025</p>"},{"location":"pages/humedales/#resumen","title":"\ud83d\udcdd Resumen","text":"<p>Los humedales son ecosistemas claves por su biodiversidad, funciones hidrol\u00f3gicas y servicios ecosist\u00e9micos. Sin embargo, est\u00e1n entre los m\u00e1s degradados del mundo. Frente a este escenario, los inventarios de humedales resultan herramientas esenciales para su protecci\u00f3n y gesti\u00f3n sostenible, ya que permiten identificar, clasificar y monitorear estos cuerpos de agua.</p> <p>Este trabajo propone una metodolog\u00eda mixta que combina t\u00e9cnicas de interpretaci\u00f3n visual mediante im\u00e1genes satelitales (Google Earth), generaci\u00f3n de datos raster con Google Earth Engine, y an\u00e1lisis hidrol\u00f3gico en QGIS para cartografiar humedales del sistema \u201cTributarios Cortos Entrerrianos del r\u00edo Paran\u00e1\u201d.</p>"},{"location":"pages/humedales/#area-de-estudio","title":"\ud83c\udf0e \u00c1rea de estudio","text":"<p>El sistema se ubica en el centro-oeste de la provincia de Entre R\u00edos, e incluye parcialmente los departamentos Paran\u00e1, Diamante y Victoria. Abarca cuencas como:</p> <ul> <li>Arroyo Las Conchas (completamente contenida)</li> <li>R\u00edo Gualeguay (intersecta parcialmente)</li> <li>Arroyos menores como Dol y Ensenada (agrupados como aportes menores)</li> </ul> <p>Estos cuerpos de agua drenan hacia el r\u00edo Paran\u00e1, conformando una red de humedales l\u00e9nticos y l\u00f3ticos con alta variabilidad morfom\u00e9trica.</p>"},{"location":"pages/humedales/#resultados-destacados","title":"\ud83d\udcca Resultados destacados","text":"<ul> <li>\u00c1rea total del estudio: 558.200 ha </li> <li>Total de cuerpos de agua identificados: 511</li> <li>Promedios por cuenca:</li> </ul> Cuenca Cantidad \u00c1rea (ha) (media) Per\u00edmetro (m) (media) Arroyo Las Conchas 249 0.5 322.7 Aportes menores Paran\u00e1 124 0.9 377.9 R\u00edo Gualeguay 36 1.4 555.6 Llanura de inundaci\u00f3n 53 16.7 1767.1 <p>Las lagunas endorreicas fueron peque\u00f1as y aisladas, mientras que las de la llanura de inundaci\u00f3n fueron m\u00e1s extensas y morfol\u00f3gicamente complejas.</p>"},{"location":"pages/humedales/#_1","title":"Investigaci\u00f3n doctoral en humedales","text":"<p>Figura 1. Inventario de humedales.</p>"},{"location":"pages/humedales/#importancia-del-inventario","title":"\ud83d\udc26 Importancia del inventario","text":"<ul> <li>Proporciona una base cartogr\u00e1fica clave para gesti\u00f3n y conservaci\u00f3n.</li> <li>Evidencia incompatibilidades entre la expansi\u00f3n agr\u00edcola y la protecci\u00f3n de humedales.</li> <li>Sirve como insumo para pol\u00edticas p\u00fablicas, ordenamiento territorial y estrategias de restauraci\u00f3n.</li> </ul>"},{"location":"pages/humedales/#metadatos","title":"\ud83c\udff7\ufe0f Metadatos","text":"Campo Valor Tema Inventario de humedales, cartograf\u00eda, conservaci\u00f3n, an\u00e1lisis espacial Tipo de proyecto Investigaci\u00f3n aplicada / Producto cartogr\u00e1fico Palabras clave humedales, Entre R\u00edos, Earth Engine, SIG, Random Forest, cuencas, GEE Formato de imagen PNG / vectorial Licencia CC BY-SA 4.0"},{"location":"pages/incendioislapuente/","title":"Incendios e Islas","text":"<p>Elaborado por: Facundo Boladeras, Pamela Zamboni, Noel\u00ed Baeza, Fernando Tentor, y Walter Sione.</p>"},{"location":"pages/incendioislapuente/#metodologia","title":"Metodolog\u00eda","text":"<ul> <li>Se integr\u00f3 en un Sistema de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (SIG) utilizando el software libre QGIS, la siguiente informaci\u00f3n:  o   Im\u00e1genes derivadas de sensores remotos de mediana resoluci\u00f3n (Sentinel 2, Landsat 8 y 9). o   Im\u00e1genes obtenidas de un vuelo a\u00e9reo realizado con un veh\u00edculo a\u00e9reo no transportado (VANT) o   Datos de puntos de calor o   Informaci\u00f3n  auxiliar </li> <li>Se estim\u00f3 la severidad</li> <li>Se construy\u00f3 cartograf\u00eda tem\u00e1tica, se estimaron las superficies, coberturas e infraestructuras afectadas, y se publicaron los datos en la IDE de la FCyT UADER</li> </ul>"},{"location":"pages/incendioislapuente/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Informaci\u00f3n sobre los incendios de la Isla Puente \u2013 Noviembre 2021 -   Cartograf\u00eda de coberturas afectadas  -   \u00c1rea quemada  -   Recuperaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n -   Severidad de los incendios  -   Focos de Calor  </p> <p></p> <p></p> <p></p> <p></p> <p>Puntos de calor historicos \u00e1rea de estudio.</p> <p></p> <p>Puntos de calor a\u00f1o 2022.</p> <p></p> <p>Puntos de calor a\u00f1o 2022, con buffer de 125 metros cuadrados.</p>"},{"location":"pages/incendioislapuente/#vuelo-dron","title":"Vuelo Dron","text":""},{"location":"pages/maestria/","title":"Maestr\u00eda en CD","text":"Carrera T\u00edtulo Duraci\u00f3n Maestr\u00eda en Ciencia de Datos Mag\u00edster en Ciencia de Datos 2 a\u00f1os"},{"location":"pages/maestria/#presentacion","title":"Presentaci\u00f3n","text":"<p>La producci\u00f3n de datos de naturaleza diversa se ha acelerado notoriamente. El crecimiento de usuarios, servicios digitales, dispositivos conectados y recursos computacionales genera grandes vol\u00famenes de datos heterog\u00e9neos.  </p> <p>Esto plantea desaf\u00edos en toda la cadena: - Captura y almacenamiento - Organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n - S\u00edntesis y transformaci\u00f3n en valor  </p> <p>La Ciencia de Datos surge de la combinaci\u00f3n de computaci\u00f3n, estad\u00edstica y matem\u00e1tica, con el objetivo de: - Interpretar y analizar datos - Generar modelos predictivos - Mejorar la toma de decisiones en distintos \u00e1mbitos organizacionales</p>"},{"location":"pages/maestria/#caracteristicas-de-la-maestria","title":"Caracter\u00edsticas de la Maestr\u00eda","text":"<ul> <li>Tipo: Maestr\u00eda Profesional Interinstitucional  </li> <li>Modalidad: Semi-presencial, semiestructurada  </li> <li>Duraci\u00f3n: 4 semestres  </li> <li>Carga horaria total: 776 horas  </li> <li>576 h en seminarios y talleres  </li> <li>200 h dedicadas a la tesis  </li> </ul>"},{"location":"pages/maestria/#instituciones-responsables","title":"Instituciones Responsables","text":"<ul> <li>Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER) \u2013 Sede FCyT, Oro Verde </li> <li>Universidad Nacional de Luj\u00e1n (UNLu) \u2013 Sede Luj\u00e1n   </li> </ul> <p>Resoluciones de aprobaci\u00f3n: Res. CS UAdER 1487/23 RESHCS-LUJ 0000789-23 Dictamen CONEAU Acta 621/Nov. 2024  Reconocimiento Oficial y Validez Nacional: aprobado por Disposici\u00f3n SSPU N\u00ba 490/25</p> <p>Direcci\u00f3n Interinstitucional: * Dr. Walter F. Sione  </p>"},{"location":"pages/maestria/#plan-de-estudios","title":"Plan de Estudios","text":"<p>Organizado en dos ciclos:  Ciclo B\u00e1sico: desarrolla fundamentos de ciencia de datos y herramientas elementales. Ciclo Superior: orienta al desarrollo de capacidades avanzadas en ciencia de datos.</p>"},{"location":"pages/maestria/#seminarios-y-talleres","title":"Seminarios y Talleres","text":"<ol> <li>T\u00e9cnicas de An\u00e1lisis para Ciencia de Datos  </li> <li>Fundamentos de Ciencia de Datos  </li> <li>Aprendizaje Autom\u00e1tico  </li> <li>Visualizaci\u00f3n de la Informaci\u00f3n  </li> <li>Ciencia de Datos aplicada I  </li> <li>Ciencia de Datos aplicada II  </li> <li>Aspectos Legales y \u00c9ticos del Uso de la Informaci\u00f3n  </li> <li>Taller de Formulaci\u00f3n de Tesis  </li> </ol>"},{"location":"pages/maestria/#requisitos-de-admision","title":"Requisitos de Admisi\u00f3n","text":"<p>Profesionales egresados de carreras de grado, de cuatro (4) o m\u00e1s a\u00f1os, relacionadas con la Computaci\u00f3n, Matem\u00e1ticas, Estad\u00edstica, F\u00edsica, Ingenier\u00eda, Ciencias de la Tierra, Biolog\u00eda, Ciencias Forenses y de la Seguridad, Salud y Econom\u00eda. En todos los casos, la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica de la Carrera deber\u00e1 autorizar la inscripci\u00f3n del aspirante. De acuerdo a los antecedentes del/la candidato/a, tanto en t\u00e9rminos de su formaci\u00f3n acad\u00e9mica como su desarrollo cient\u00edfico y profesional, y a efectos de cumplir con el requisito de conocimientos previos, la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica podr\u00e1 indicar que los aspirantes deban realizar obligatoriamente algunos o todos los cursos de nivelaci\u00f3n ofrecidos por la Carrera: Estad\u00edstica y Probabilidad, Introducci\u00f3n a la Programaci\u00f3n y Bases de Datos.  </p>"},{"location":"pages/maestria/#arancel","title":"Arancel","text":"<p>El costo consiste en un arancel mensual durante 24 meses, cuyo monto ser\u00e1 definido por la Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica de la Carrera.  Para consultas e informaci\u00f3n actualizada, pod\u00e9s comunicarte al correo: \ud83d\udce7 mgcienciadedatos_fcyt@uader.edu.ar</p>"},{"location":"pages/maestria/#preinscripcion","title":"Preinscripci\u00f3n","text":"<p>\u00bfQuer\u00e9s ser parte de la pr\u00f3xima cohorte de la Maestr\u00eda en Ciencia de Datos? Da el primer paso hacia tu formaci\u00f3n avanzada en el \u00e1rea y reserv\u00e1 tu lugar completando el formulario.  </p>      Completar preinscripci\u00f3n ahora    <p></p>"},{"location":"pages/mapaweb/","title":"UN MAPA WEB INTERACTIVO: DISTRIBUCI\u00d3N DE \u00c1REAS NATURALES PROTEGIDAS DE ENTRE R\u00cdOS.","text":""},{"location":"pages/mapaweb/#baeza-noeli-d-rios-jesica-e","title":"BAEZA, Noel\u00ed D. ; R\u00cdOS, J\u00e9sica E.","text":""},{"location":"pages/mapaweb/#resumen","title":"Resumen","text":"<p>Se desarroll\u00f3 un mapa web interactivo que ilustra el sistema de \u00e1reas naturales protegidas de la provincia de Entre R\u00edos, incluyendo sitios RAMSAR y Parques Nacionales. Este proyecto fue realizado por el Centro Regional de Geom\u00e1tica \u2013 FCyT en colaboraci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Ambiente de la provincia, con el objetivo de proporcionar una visualizaci\u00f3n sencilla, \u00e1gil y accesible a un p\u00fablico m\u00e1s amplio. El mapa fue creado utilizando el software QGIS 3.34.9 \u201cPrizren\u201d y el complemento QGIS2WEB versi\u00f3n 3.21.0, que permiti\u00f3 la exportaci\u00f3n del proyecto en QGIS a un mapa web de Leaflet, generando autom\u00e1ticamente los archivos HTML, JavaScript y CSS necesarios. Esta herramienta facilit\u00f3 la integraci\u00f3n y el an\u00e1lisis eficiente de datos espaciales, proporcionando una plataforma visual y accesible para gestores ambientales, investigadores, educadores y el p\u00fablico en general. La informaci\u00f3n utilizada fue suministrada por la Secretar\u00eda de Ambiente, garantizando la precisi\u00f3n y actualidad de los datos. El mapa interactivo permite a los usuarios explorar las \u00e1reas protegidas de Entre R\u00edos de manera intuitiva, ofreciendo detalles sobre la ubicaci\u00f3n, extensi\u00f3n y caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada sitio. Se destacan especialmente los sitios RAMSAR, humedales de importancia internacional, y los Parques Nacionales, \u00e1reas de gran valor ecol\u00f3gico y cultural. Este trabajo busca no solo sensibilizar a la poblaci\u00f3n sobre la importancia de preservar las \u00e1reas naturales protegidas, sino tambi\u00e9n servir como una herramienta de apoyo para la toma de decisiones en pol\u00edticas de conservaci\u00f3n y manejo sostenible. Al facilitar el acceso a informaci\u00f3n detallada y precisa, se espera fomentar la protecci\u00f3n y valorizaci\u00f3n de los recursos naturales del territorio provincial.</p> <p></p>"},{"location":"pages/modelos_paisaje/","title":"\ud83c\udfd4\ufe0f Tangible Landscape: interfaz tangible para el modelado geoespacial","text":"<p>Autores: Tentor F. R., Sione W., Zamboni L. P., Maldonado F., D\u00edaz S., Collado F., Baeza N., Vivas F., Bordign\u00f3n F. Instituci\u00f3n: FCyT - UADER, CeReGeo Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica: Paran\u00e1, Entre R\u00edos, Argentina A\u00f1o: 2017\u20132025</p>"},{"location":"pages/modelos_paisaje/#descripcion-general","title":"\ud83d\udcdd Descripci\u00f3n general","text":"<p>Tangible Landscape es una interfaz tangible de c\u00f3digo abierto desarrollada en el entorno de GRASS GIS y Blender. Permite el modelado de paisajes mediante la interacci\u00f3n directa entre un modelo f\u00edsico (hecho a escala) y su representaci\u00f3n digital en tiempo real. La herramienta combina hardware accesible (proyector, scanner 3D, PC, relieve f\u00edsico) con software libre.</p> <p>Su implementaci\u00f3n convierte a los SIG y el modelado 3D en herramientas m\u00e1s intuitivas y accesibles, permitiendo aplicaciones en educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, extensi\u00f3n y gesti\u00f3n ambiental.</p> <p>El grupo CeReGeo de la FCyT-UADER ha adaptado esta herramienta mediante el modelo TanGeoMS, con resultados exitosos en talleres, congresos y formaci\u00f3n acad\u00e9mica.</p> <p>\ud83d\udd17 Acceso a la p\u00e1gina oficial de Tangible Landscape</p>"},{"location":"pages/modelos_paisaje/#mapa-de-grupos-de-implementacion","title":"\ud83c\udf10 Mapa de grupos de implementaci\u00f3n","text":""},{"location":"pages/modelos_paisaje/#participacion-en-congresos","title":"\ud83c\udf93 Participaci\u00f3n en congresos","text":""},{"location":"pages/modelos_paisaje/#implementacion-del-tangible-landscape-como-instrumento-para-la-percepcion-y-modelado-del-terreno","title":"\ud83d\udccd Implementaci\u00f3n del \u201cTangible Landscape\u201d como instrumento para la percepci\u00f3n y modelado del terreno","text":"<p>Evento: XI Jornadas de Educaci\u00f3n en Percepci\u00f3n Remota en el \u00c1mbito del MERCOSUR \u2014 20 a\u00f1os de educaci\u00f3n en percepci\u00f3n remota y sistemas de informaci\u00f3n espacial Lugar y fecha: Temuco, Chile \u2014 13 al 17 de noviembre de 2017</p>"},{"location":"pages/modelos_paisaje/#resumen-de-la-experiencia","title":"\ud83e\uddea Resumen de la experiencia","text":"<p>Esta implementaci\u00f3n se enmarc\u00f3 en carreras como Lic. en Sistemas de Informaci\u00f3n, Lic. en Biolog\u00eda, Producci\u00f3n Agropecuaria y la Maestr\u00eda en Geom\u00e1tica. Se propuso desarrollar una herramienta de ense\u00f1anza para comprender geoalgoritmos aplicados a modelos de elevaci\u00f3n, con software libre y componentes de bajo costo.</p> <p>La herramienta, denominada Terreno Perceptible (TP), permite simular en tiempo real procesos como:</p> <ul> <li>erosi\u00f3n y deposici\u00f3n del suelo  </li> <li>inundaciones  </li> <li>propagaci\u00f3n de fuego  </li> <li>an\u00e1lisis geomorfol\u00f3gico y visualizaci\u00f3n del paisaje  </li> </ul> <p>Todo esto se proyecta sobre el modelo f\u00edsico, fomentando una experiencia inmersiva, colaborativa y educativa.</p> <p></p>"},{"location":"pages/modelos_paisaje/#evento-destacado-campus-party-taller-explorando-se-aprende","title":"\ud83c\udfaa Evento destacado: Campus Party \u2014 Taller \"Explorando se aprende\"","text":"<p>\ud83d\udcc5 Fecha: 29 de mayo de 2025 \ud83d\udccd Lugar: Centro Provincial de Convenciones (CPC), Paran\u00e1, Entre R\u00edos</p> <p>Durante el evento, CeReGeo present\u00f3 Tangible Landscape para sensibilizar sobre fen\u00f3menos naturales como inundaciones y deslizamientos. La herramienta permiti\u00f3 al p\u00fablico simular cambios topogr\u00e1ficos y analizar el comportamiento del agua en tiempo real.</p> <p>Se destac\u00f3 su valor educativo, siendo ideal para ense\u00f1ar geograf\u00eda, ciencias naturales y an\u00e1lisis territorial en contextos escolares y acad\u00e9micos.</p> <p></p>"},{"location":"pages/modelos_paisaje/#metadatos","title":"\ud83c\udff7\ufe0f Metadatos","text":"Campo Valor Tema Modelado geoespacial, herramientas tangibles, SIG, educaci\u00f3n ambiental Tipo de proyecto Taller de extensi\u00f3n / Presentaci\u00f3n cient\u00edfica / Tecnolog\u00eda educativa Palabras clave Tangible Landscape, GRASS GIS, participaci\u00f3n, geom\u00e1tica, CeReGeo Formato de imagen JPG Licencia CC BY-SA 4.0"},{"location":"pages/novedades/","title":"Novedades","text":"<p>\u00daltima actualizaci\u00f3n: octubre 2025</p>"},{"location":"pages/novedades/#adhesion-de-la-ide-fcyt-a-idera","title":"Adhesi\u00f3n de la IDE-FCyT a IDERA","text":"<p>Fecha: 10 de octubre de 2025</p> <p>En septiembre, la Infraestructura de Datos Espaciales de la Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la UADER formaliz\u00f3 su adhesi\u00f3n a IDERA, sumando un nuevo miembro a la red acad\u00e9mica nacional.</p> <p>Leer m\u00e1s \u2192</p>"},{"location":"pages/novedades/#nueva-version-del-catalogo-de-objetos-geograficos-de-idera","title":"Nueva versi\u00f3n del Cat\u00e1logo de Objetos Geogr\u00e1ficos de IDERA","text":"<p>Fecha: 13 de octubre de 2025</p> <p>Ya est\u00e1 disponible la nueva versi\u00f3n del Cat\u00e1logo de Objetos Geogr\u00e1ficos (COG) de IDERA, desarrollada por el GTT \u201cInformaci\u00f3n Geoespacial\u201d.</p> <p>Principales novedades: - 12 clases, 58 subclases, 287 objetos geogr\u00e1ficos y 262 atributos. - Nuevos objetos geogr\u00e1ficos y mejoras visuales para la navegaci\u00f3n. - Actualizaci\u00f3n de Datos B\u00e1sicos y Fundamentales, con ampliaciones y cambios de nombre.</p> <p>El cat\u00e1logo organiza objetos, atributos y relaciones, favoreciendo la estandarizaci\u00f3n e interoperabilidad en Argentina.</p> <p>Leer m\u00e1s \u2192</p>"},{"location":"pages/paracao/","title":"\ud83c\udfde\ufe0f Contexto territorial de la cuenca del arroyo Paracao desde una perspectiva de conservaci\u00f3n ecosist\u00e9mica y gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de los recursos naturales","text":"<p>Autores: Laura Santoni, Pamela Zamboni Instituci\u00f3n: FCyT - UADER Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica: Cuenca del arroyo Paracao, Oro Verde, Entre R\u00edos, Argentina A\u00f1o: 2017\u20132018</p>"},{"location":"pages/paracao/#resumen","title":"\ud83d\udcdd Resumen","text":"<p>Las cuencas hidrogr\u00e1ficas son unidades clave para el Ordenamiento Territorial (OT). En ellas, los bosques nativos juegan un papel central en la conservaci\u00f3n de funciones ecosist\u00e9micas. Este trabajo estudia la cuenca del arroyo Paracao (2680 ha), ubicada en la ciudad de Oro Verde, Entre R\u00edos.</p> <p>Se utiliz\u00f3 un Modelo Digital de Elevaci\u00f3n (MDE) para la delimitaci\u00f3n de la cuenca y se aplicaron dos t\u00e9cnicas de clasificaci\u00f3n sobre im\u00e1genes Sentinel-2 (a\u00f1o 2018):</p> <ul> <li>Clasificaci\u00f3n no supervisada: </li> <li>Bosques: 29%  </li> <li>Vegetaci\u00f3n herb\u00e1cea: 66%  </li> <li>Sin cobertura vegetal: 5%  </li> <li> <p>Precisi\u00f3n: 71%</p> </li> <li> <p>Clasificaci\u00f3n supervisada en Google Earth Engine: </p> </li> <li>Bosques: 18%  </li> <li>Sin bosque: 82%  </li> <li>Precisi\u00f3n: 98%</li> </ul> <p>Los bosques nativos se ubican principalmente en el oeste de la cuenca, en zonas menos urbanizadas y cercanas al r\u00edo Paran\u00e1. Se obtuvo cartograf\u00eda tem\u00e1tica de valor para la gesti\u00f3n ambiental y la planificaci\u00f3n local.</p>"},{"location":"pages/paracao/#presentaciones-a-congresos","title":"\ud83c\udf93 Presentaciones a congresos","text":"<p>Evento: XII Jornadas de Educaci\u00f3n en Percepci\u00f3n Remota en el \u00c1mbito del MERCOSUR T\u00edtulo: Geotecnolog\u00edas y educaci\u00f3n: nuevos paradigmas para la gesti\u00f3n de un planeta cambiante Lugar y fecha: Buenos Aires, 11 al 15 de Noviembre de 2017</p> <p></p> <p>\ud83d\udcce Descargar art\u00edculo  \ud83d\udcce Descargar tesis</p>"},{"location":"pages/paracao/#metadatos","title":"\ud83c\udff7\ufe0f Metadatos","text":"Campo Valor Tema Cuencas hidrogr\u00e1ficas, ordenamiento territorial, clasificaci\u00f3n de cobertura Tipo de proyecto Trabajo de investigaci\u00f3n / Cartograf\u00eda tem\u00e1tica Palabras clave Paracao, Sentinel-2, bosque nativo, clasificaci\u00f3n, GEE Formato de imagen JPG, PDF Licencia CC BY-SA 4.0"},{"location":"pages/san_benito/","title":"\ud83c\udf33 Asesoramiento al Municipio de San Benito (Entre R\u00edos) para la planificaci\u00f3n de espacios verdes y arbolado urbano","text":"<p>Autores: Lic. Prof. Alfredo Grimaux, Prof. Cristian Hergenreder, Lic. Laura Santoni, Ing. Agr. Roberto Pereyra Colaboran: Dra. Sabrina Rodr\u00edguez, Dra. Pamela Zamboni, Dr. Pablo Ace\u00f1olaza, Dra. Estela Rodr\u00edguez, Agust\u00edn Godoy Instituci\u00f3n: FCyT - UADER Ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica: San Benito, Entre R\u00edos, Argentina A\u00f1o: 2023\u20132024</p>"},{"location":"pages/san_benito/#resumen","title":"\ud83d\udcdd Resumen","text":"<p>La Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda (FCyT-UADER) promovi\u00f3 un convenio de colaboraci\u00f3n con el Municipio de San Benito (ER), enfocado en la planificaci\u00f3n de espacios verdes, arbolado urbano y estrategias de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica urbana.</p> <p>Durante cuatro meses (noviembre 2023 \u2013 febrero 2024), el equipo llev\u00f3 adelante actividades como:</p> <ul> <li>Reuniones de planificaci\u00f3n</li> <li>Relevamientos de vegetaci\u00f3n urbana</li> <li>Uso de drones y SIG para modelado territorial</li> <li>Dise\u00f1o de infraestructura verde y propuesta de viveros de plantas nativas</li> <li>Jornadas de socializaci\u00f3n con comunidad y autoridades</li> </ul> <p>El trabajo incorpor\u00f3 conceptos de infraestructura verde e integraci\u00f3n de servicios ecosist\u00e9micos en la planificaci\u00f3n local, articulando la producci\u00f3n acad\u00e9mica con las necesidades del territorio.</p> <p>San Benito, con cerca de 30.000 habitantes, posee gran potencial de crecimiento urbano. Este proceso acompa\u00f1\u00f3 a la Municipalidad en el dise\u00f1o de pol\u00edticas ambientales con enfoque sostenible.</p>"},{"location":"pages/san_benito/#mapa-integrador","title":"\ud83d\uddfa\ufe0f Mapa integrador","text":""},{"location":"pages/san_benito/#material-audiovisual","title":"\ud83c\udfa5 Material audiovisual","text":""},{"location":"pages/san_benito/#informes-tecnicos","title":"\ud83d\udcc4 Informes t\u00e9cnicos","text":"<ul> <li>\ud83d\udcce Primer informe de avance </li> <li>\ud83d\udcce Segundo informe de avance </li> <li>\ud83d\udcce Informe final del proyecto</li> </ul>"},{"location":"pages/san_benito/#galeria","title":"\ud83d\uddbc\ufe0f Galer\u00eda","text":""},{"location":"pages/san_benito/#metadatos","title":"\ud83c\udff7\ufe0f Metadatos","text":"Campo Valor Tema Arbolado urbano, espacios verdes, planificaci\u00f3n territorial Tipo de proyecto Convenio de colaboraci\u00f3n / Extensi\u00f3n / Asesoramiento t\u00e9cnico Palabras clave Infraestructura verde, SIG, vegetaci\u00f3n urbana, plantas nativas Formato de imagen JPG, PDF, video Licencia CC BY-SA 4.0"},{"location":"pages/vant/","title":"\ud83c\udf0d Experiencias en el uso y aplicaciones de los Vehiculos A\u00e9reos No Tripulados- VANT -Drones","text":"<p>Autores: Pamela Zamboni, Virginia Piani y Alan Evequoz   Instituci\u00f3n: FCyT - UADER - CereGeo</p>"},{"location":"pages/vant/#resumen","title":"\ud83d\udcdd Resumen","text":"<p>Los Veh\u00edculos A\u00e9reos no Tripulados (VANT), com\u00fanmente denominados \"Drones\" y los Sistemas de VANT, son aeronaves que vuelan sin tripulaci\u00f3n, la cual ejerce su funci\u00f3n remotamente.  Si bien sus usos son muy variados, muchos de ellos tienen una gran utilidad para diferentes aplicaciones vinculadas a la gesti\u00f3n del territorio. En Argentina su regulaci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la Administraci\u00f3n Nacional de Aviaci\u00f3n Civil, ANAC. Desde el CereGeo ofrecemos actividades de capacitaci\u00f3n, vuelos y servicios de modelado, relevamientos, entre otras.</p>"},{"location":"pages/vant/#1-capacitaciones-y-difusion","title":"1. Capacitaciones y Difusi\u00f3n","text":"<p>Desde el Centro Regional de Geom\u00e1tica (CeReGeo) se desarrollan instancias de formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n orientadas a la aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas. En este marco, se han dictado los siguientes talleres:</p> <ul> <li> <p>Introducci\u00f3n al conocimiento de las aplicaciones de los Veh\u00edculos A\u00e9reos No Tripulados (VANT) para la gesti\u00f3n del territorio.</p> </li> <li> <p>Introducci\u00f3n al conocimiento de las aplicaciones de los Veh\u00edculos A\u00e9reos No Tripulados (VANT) y su utilidad para el control y vigilancia de sistemas productivos.</p> </li> <li> <p>Pilotos del futuro \u2013 Taller de drones para j\u00f3venes curiosos.</p> </li> </ul> <p>Para acceder al material de las capacitaciones, puede ingresar en el siguiente enlace:</p> <ul> <li>\ud83d\udcce Acceder a la carpeta de capacitaciones </li> </ul>"},{"location":"pages/vant/#2-vuelos","title":"2. Vuelos","text":""},{"location":"pages/vant/#3-fotos-de-las-actividades","title":"3. Fotos de las actividades","text":""},{"location":"pages/webRA/","title":"AVANCES EN EL DESARROLLO DE UNA P\u00c1GINA WEB PARA LA RESERVA NATURAL PROTEGIDA ESCUELA ALBERDI","text":""},{"location":"pages/webRA/#santoni-laura-hergenreder-cristian-baeza-noeli-piedrabuena-candela-zappala-maite-grimaux-alfredo","title":"SANTONI, Laura ; HERGENREDER, Cristian ; BAEZA, Noel\u00ed . PIEDRABUENA, Candela; ZAPPALA, Maite; GRIMAUX, Alfredo.","text":""},{"location":"pages/webRA/#resumen","title":"Resumen","text":"<p>En el marco de la Agenda Ambiental de la Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda (UADER) y en colaboraci\u00f3n entre diferentes laboratorios y carreras de la misma, incluyendo investigadores, docentes y estudiantes, se encuentra en desarrollo una p\u00e1gina web que permitir\u00e1 informar acerca de los senderos de la Reserva Natural Escuela Alberdi (senderos hist\u00f3ricos y creados por Proyecto de Extensi\u00f3n \"Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental en la Reserva Natural Protegida Escuela Alberdi\" (Etapas I, II y II) y reunir las experiencias que se realizan en ella. El objetivo principal es sistematizar la informaci\u00f3n (mapas, historia, flora, fauna, etc.), enriquecer y mejorar la experiencia de los visitantes al momento de recorrer la reserva, y difundir actividades, contribuyendo con la revalorizaci\u00f3n de este espacio de conservaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental tan demandado por la comunidad. La propuesta contempla el empleo de software libre, llevando el lenguaje MD a HTML utilizando la herramienta MkDocs con soporte en la plataforma GitHub. Este producto permite la visualizaci\u00f3n de texto, im\u00e1genes y mapas, y es navegable desde un dispositivo m\u00f3vil. Esta metodolog\u00eda ya fue puesta a prueba por el Centro Regional de Geom\u00e1tica, laboratorio perteneciente a la FCyT, que public\u00f3 con \u00e9xito la web de Infraestructura de Datos Espaciales de la Universidad. Se espera que la p\u00e1gina web de la reserva sea publicada en Diciembre y quede activa y a disposici\u00f3n de la sociedad. Tambi\u00e9n, se espera sentar antecedentes referidos a desarrollos tecnol\u00f3gicos en materia de conservaci\u00f3n, fortalecer la interacci\u00f3n y cooperaci\u00f3n interdisciplinaria dentro de la facultad, y promover la divulgaci\u00f3n y la presencia de la Universidad en el territorio. </p> <p></p>"}]}